#+STARTUP: BEAMER

* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung :B_frame:
*** Sie wenden elektrotechnische *Grundbegriffe* an:
    #+BEAMER:\pause
    - Begriffe Ladung, Strom, Widerstand und Spannung verbinden
    #+BEAMER:\pause
    - Ohmsches Gesetz anwenden
    #+BEAMER:\pause
    - Temperaturabhängigkeit von Widerständen berechnen
    #+BEAMER:\pause
    - Geometrieabhängigkeit von Widerständen bewerten
    #+BEAMER:\pause
    - elektrische Leistung einschätzen
    #+BEAMER:\pause
    - Leistung und Energie unterscheiden
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels
** Welche Temperatur hat der Temperaturwiderstand R_{Pt100}?
    #+NAME: fig:pt100problem
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
   \draw (0,0) to[short,i>=\color{OwlBlue}{${I=10\text{ mA}}$}] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source,l^=$\text{Stromquelle}$] ++(0,2);
   \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
   \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
   \draw[OwlGreen] (s1) to[open,v^=\color{OwlGreen}{${U=1,23\text{ V}}$}] (s2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltung für einen Widerstands-Temperatursensor des Typs Pt100, verbunden über Kabel mit den Leitungswiderständen $R_{L,i}$}\label{fig:pt100problem}
   \end{figure}
   #+end_src
** Hilfsmittel: Formelsammlung, Taschenrechner und Bücher 
   #+ATTR_LATEX: :width .7\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Bereit zum Üben: Schreibtisch mit Lehrbüchern, Taschenrechner und (verdeckt) Formelsammlungen @@latex:\textcolor{gray}{Bild von Johanna May, lizensiert unter \doclicenseNameRef}@@
   [[../ge1img/IMG_20190211_084238.jpg]]
** Wie wir das Problem lösen werden
    #+NAME: fig:pt100advanceorg
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
   \draw (0,0) to[short,i>=${\text{Was ist Strom?}}$] ++(.7,0) to[resistor={${\text{Widerstand?}}$}] ++(3,0) coordinate(t1) to[thermistor,l_={${\text{f(Temperatur)?}}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.7,0) to[european current source] ++(0,2);
   \pause
   \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
   \pause
   \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
   \pause
   \draw (s1) to[open,v^=${\text{Was ist Spannung?}}$] (s2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Lösungsschritte für die Schaltung}\label{fig:pt100advanceorg}
   \end{figure}
   #+end_src
* Wiederholung elektrischer Strom und elektrische Spannung
** Elektrischer Strom @@latex: \textcolor{OwlBlue}{$I$}@@

    #+NAME: fig:pt100problemstrom
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
   \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I=10\text{ mA}}$,color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
   \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
   \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
   \draw (s1) to[open,v^=${U=1,23\text{ V}}$] (s2);
   \end{circuitikz}
   \caption{\textcolor{OwlBlue}{Elektrischer Strom $I$} gezählt in der technischen Stromrichtung}\label{fig:pt100problemstrom}
   \end{figure}
   #+end_src
   #+BEAMER: \pause

   \footnotesize Berechnen Sie für den Gleichstrom @@latex: \textcolor{OwlBlue}{$I=10\text{ mA}$}@@ in unserer Schaltung (Abb. \ref{fig:pt100problemstrom}) die Ladung @@latex: $q$@@ und die Anzahl @@latex: $k$@@ der Elektronen, die sich in einer Minute durch einen Querschnitt bewegen.
\normalsize

   #+BEAMER: \pause

   @@latex: [ $q=600\text{ mC}$,$k=3,75\cdot10^{18}^{}$ ]@@ \normalsize

** Kontrollfrage Stromkreis

    #+NAME: fig:pt100problemstromkreis
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I=10\text{ mA}}$,color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_b}$,color=OwlBlue] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
        \draw (t1) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_c}$,color=OwlBlue,*-] ++(0.7,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
        \draw (t2) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{I_d}$,color=OwlBlue,*-] ++(0.7,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
        \draw (s1) to[open,v^=${U=1,23\text{ V}}$] (s2);
      \end{circuitikz}
      \caption{\textcolor{OwlBlue}{Elektrischer Strom $I$} fließt in einem geschlossenen Stromkreis}\label{fig:pt100problemstromkreis}
    \end{figure}
    #+end_src
 
   Welche Ströme fließen an den anderen Stellen in Abb. \ref{fig:pt100problemstromkreis}?

#+BEAMER: \pause

   [ @@latex: $I_b = 10\text{ mA}$, $I_c=I_d=0\text{ mA}$@@ ]

** Elektrische Spannung in unserer Schaltung

   #+NAME: fig:pt100spannung
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>={\color{OwlBlue}{$I=10\text{ mA}$}},color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U=1,23\text{ V}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textcolor{OwlGreen}{Elektrische Spannung am Temperaturwiderstand}}\label{fig:pt100spannung}
   \end{figure}
   #+end_src

   Was ist eigentlich @@latex: \textcolor{OwlGreen}{elektrische Spannung}@@?

** Kontrollfrage Spannung

   #+NAME: fig:pt100spannungen
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,color=OwlBlue,-] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=${\color{OwlGreen}{U=1,23\text{ V}}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textcolor{OwlGreen}{Elektrische Spannungen $U$} an verschiedenen Stellen}\label{fig:pt100spannungen}
   \end{figure}
   #+end_src

   Zeichnen Sie drei weitere Spannungspfeile ein. Können Sie etwas über deren Wert aussagen?

#+BEAMER: \pause

   [in Gegenrichtung zu @@latex: $U$@@ ist @@latex: $-U$@@, sonst unbekannt - Erklärung s. Ohmsches Gesetz ]

** Unterschied zwischen Strom und Spannung

   Was ist der Unterschied zwischen Strom und Spannung?

   #+NAME: tab-unterschiedstromspg
   #+ATTR_LATEX: :align p{.2\textwidth}|p{.35\textwidth}|p{.35\textwidth} :float nil
   #+CAPTION: Tragen Sie die fehlenden Stellen ein
   |            | Strom  | Spannung |
   |------------+--------+----------|
   | Verb       | fließt | liegt an |
   | Einheit    |        |          |
   | \neq0 wenn |        |          |
   | Bedeutung |        |          |
   | Richtung   |        |          |

* Elektrische Leistung und Energie
** Erzeuger und Verbraucher :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der einfachste elektrische Stromkreis besteht aus zwei Energiewandlern: Der *Erzeuger* (engl. /generator/) wandelt nichtelektrische Energie in elektrische Energie um. Der *Verbraucher* (engl. /load/) wandelt elektrische Energie in nichtelektrische Energie um \cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{hering_elektrotechnik_2018}.

   #+NAME: fig-wasserkreislauf
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[name=pump,label={[label distance=.5cm]70:Pumpe}] circle (.6);
       \draw (0,0) circle (0.3);
       \draw (5,0) node[name=turbin,label={[label distance=.5cm]180:Turbine}] circle (.6);
       \draw (5,0) circle (0.3);
       \draw (3,-2) node[name=flowsense,label={[label distance=.5cm]270:Durchflussmesser}]{D} circle (.6);
       \node at (4,1.1){Ventil};
       \draw[color=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,->,thick] (-1,1) -- (-1,2) node[midway,auto] {$\dot{m}=\frac{dm}{dt}$};
       \draw[-Triangle Cap,line width=.3cm,color=OwlBlue!50] (5,.6) -- ++(0,.5);
       \draw[-Triangle Cap,line width=.3cm,color=OwlBlue!50] (0,.6) -- ++(0,1) arc (180:90:.6) -- ++(3.8,0) arc (90:0:.6) -- ++(0,-.5);
       \draw[-Rays{n=2}] (5,1.1) - - (5.3,1.1);
       \draw[-Butt Cap,line width=.3cm,color=OwlBlue!50] (0,-.6) -- ++(0,-.8) arc (180:270:.6) -- ++(1.8,0);
       \draw[color=OwlGreen,textcolor=OwlGreen,->,thick]  (2,1.5) -- (2,-1) node[midway,auto]{$\Delta p$};
       \draw[-Butt Cap,line width=.3cm,color=OwlBlue!50] (5,-.6) -- ++(0,-.8) arc (0:-90:.6) -- (3.6,-2); % to (3.6,-2)
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[elmech,label={[label distance=.5cm]70:Generator}](generator){G};
       \draw (5,0) node[elmech,label={[label distance=.5cm]180:Motor}](motor){M};
       \draw (generator.south) to[short,-] ++(0,-1) to[short,-o] ++(2.5,0) to[ammeter,l_=$\text{Strommesser}$] ++(2.5,0) -| (motor.south);
       \draw (motor.north) to[switch,l_=$\text{Schalter}$] ++(0,2) |- (2.5,3) to[short,i<=\color{OwlBlue}{$I=\frac{dq}{dt}$},o-] ++(-2,0) -| (generator.north);
       \draw (2.5,3) to[open,v_=\color{OwlGreen}{$U$}] (2.5,-1.5);
     \end{circuitikz}
   \caption{Wasserkreislauf-Analogie (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})}\label{fig-wasserkreislauf}
   \end{figure}
   #+end_src

   Wie \ref{fig-wasserkreislauf} zeigt, kann man einen Stromkreis mit einem Wasserkreislauf vergleichen: Im Wasserkreislauf arbeitet die Pumpe als Erzeuger, die die Bewegung des Wassers verursacht und als Verbraucher arbeitet die Wasserturbine, die die Bewegung des Wassers wieder in elektrische Energie umsetzt. Im elektrischen Stromkreis arbeitet der Generator als Erzeuger und die elektrische Energie verbraucht der Motor. Die Wassermenge bzw. Elektrizitätsmenge geben im Verbraucher ihre Energie ab. Das Ventil bzw. ein Schalter können Strömung bzw. Strom unterbrechen \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

   Es ist nicht notwendig, dass ein Wassermolekül vor der Energieabgabe in der Turbine die Pumpe durchlaufen haben muss. Sofort nach dem Einschalten steht die Energie zur Verfügung, da die Druckleitung den Druck sofort überträgt. Ebenso übertragen die Coulomb-Kräfte im elektrischen Stromkreis mit instantan die Energie. Sie breiten sich mit Lichtgeschwindigkeit aus. Das bedeutet, dass im gesamten Stromkreis direkt nach dem Einschalten der Strom fließt \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

   Da die beweglichen Ladungen nicht erst die Quelle durchlaufen müssen, um Energie aufzunehmen, kann auch Wechselstrom eine Energieübertragung ermöglichen: Bei Wechselstrom pendeln die Elektronen nur um eine Ruheposition. Dennoch erreicht die Wirkung dieser Bewegung quasi instantan den Verbraucher. \cite{nerreter_grundlagen_2011}

   Wenn man annimmt, dass in den Leitungen und im Strommessgerät vernachlässigbar wenig Energie umgesetzt wird, dann steht die gesamte Energie aus dem Generator, die dieser zur Ladungstrennung aufwendet, dem Motor zur Verfügung. Bei gleichmäßigem Energiefluss ist die *Leistung* @@latex: $P$@@ (engl. /power/) der Quotient aus Arbeit und Zeit: \cite{nerreter_grundlagen_2011}

   #+name: eqn-work
   \begin{equation}
   P = \frac{dW}{dt}
   \end{equation}

   Die Einheit der Leistung ist

   #+name: eqn-powerunit
   \begin{equation}
   [P]=\frac{\text{1 J}}{\text{1 s}}=\text{\textbf{1 Watt}}=\text{1 W}
   \end{equation}
   
** Elektrische Leistung für Gleichstrom
   Herleitung: 
   #+name: eqn-derivepower
   \begin{equation}
   P = \frac{W}{t}=\frac{W}{t}\cdot\frac{q}{q}=\frac{W}{q}\cdot\frac{q}{t}=U\cdot I
   \end{equation}

** Leistung an einem Eintor oder Zweipol :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Viele Bauteile und Geräte der Elektrotechnik besitzen _zwei_ Anschlussdrähte oder -klemmen \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Eine andere Bezeichnung für diese Anschlüsse ist *Pole*. Daher heißen solche Bauteile oder Geräte auch *Zweipole* (engl. /twoport/). Für funktionell zusammengehörige Klemmen existiert auch der Begriff *Tor* (engl. /port/), genauer *Eintor* (engl. /oneport/) als Synonym für den Zweipol. 

   An jedem Eintor kann man Bezugssinn von Strom und Spannung jeweils frei wählen: gleichsinnig oder gegensinnig \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Die gleichsinnige Zuordnung heißt *Verbraucherzählpfeilsystem*, die gegensinnige Zuordnung *Erzeugerzählpfeilsystem*. 

   Bei manchen Eintoren ist nicht klar, ob es sich um Verbraucher oder Erzeuger handelt \cite{nerreter_grundlagen_2011}: Z. B. liefert der Akkumulator eines Dieselfahrzeugs beim Startvorgang Energie für den Elektromotor (/Anlasser/) und wirkt dabei als Erzeuger. Wenn der Akkumulator später von der Lichtmaschine geladen wird, wirkt er als Verbraucher. 

   Meist wird das Verbraucherzählpfeilsystem verwendet. Wenn man eine Leistungsbilanz erstellt für sämtliche Eintore in einer Schaltung, so muss die Summe aller Verbrauchsleistungen gleich der Summe aller Erzeugungsleistungen sein \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

   #+name: eqn-powerbalance
   \begin{equation}
   \sum P = 0
   \end{equation}

** Erzeuger und Verbraucher

@@latex: \begin{tcolorbox}\textbf{Verbraucherzählpfeilsystem}: gleichsinnige Bezugspfeile von Spannung $U$ und Strom $I$, falls $P>0$ wirkt Eintor als Verbraucher, falls $P<0$ als Erzeuger\cite{nerreter_grundlagen_2011}\end{tcolorbox}@@

#+BEAMER:\pause

*** Erzeuger :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: 0.5
    :END:
    
   #+NAME: fig-erzeuger
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) coordinate (u1) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b1);
      \draw (0,-2) coordinate (u2) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b2);
      \draw (b1) to[battery1,i>={\color{OwlBlue}{$I=2\text{ A}$}}] (b2);
      \draw (u1) to[open,v_={\color{OwlGreen}{$U=48\text{ V}$}}] (u2);
    \end{circuitikz}
    \caption{Leistung positiv (Batterie lädt)}\label{fig-erzeuger}
    \end{figure}
   #+end_src

#+BEAMER: \pause
*** Verbraucher :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: 0.5
    :END:

    #+NAME: fig-verbraucher
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (u1) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b1);
     \draw (0,-2) coordinate (u2) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b2);
     \draw (b1) to[battery1,i>={\color{OwlBlue}{$I=-10\text{ A}$}}] (b2);
     \draw (u1) to[open,v_={\color{OwlGreen}{$U=48\text{ V}$}}] (u2);
    \end{circuitikz}
    \caption{Leistung negativ (Batterie entlädt)}\label{fig-verbraucher}
    \end{figure}
#+end_src 

** Kontrollfrage Zählpfeilsystem

   #+NAME: fig:pt100zps
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,color=OwlBlue,-] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{{U=1,23\text{ V}}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Ist der Pt100-Widerstand hier ein Erzeuger oder ein Verbraucher?}\label{fig:pt100zps}
   \end{figure}
   #+end_src

** Beispiele für Erzeuger und Verbraucher :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Physikalisch hat Leistung weitere Erscheinungsformen, z. B. Licht (elektromagnetische Strahlung allgemein), Bewegung, Wärme oder chemische Leistung. Ein elektrischer Verbraucher wandelt elektrische Leistung in eine andere Leistungsform um. Ein elektrischer Erzeuger wandelt eine andere Leistungsform in elektrische Leistung um. 

   Widerstände sind Verbraucher: Sie haben keine Quelle, aus der sie Energie entnehmen können und diese als elektrische Energie weitergeben können. Beispiele für Verbraucher, die sich wie Widerstände verhalten sind der Pt100-Widerstand aus der Schaltung in Abb. \ref{fig:pt100zps}, konventionelle Glühbirnen (nicht LED, nicht Leuchtstoff) und elektrische Heizungen (Backofen, Heizdecke, etc.). Wie wir später sehen werden, verursacht jeder Stromfluss eine Erwärmung, so dass in fast allen Geräten ein Anteil von solchen Verbraucher-Widerständen existiert. 

   Beispiele für Erzeuger sind Generatoren, die durch Windkraft oder einen Verbrennungsmotor ins Drehen gebracht werden. Diese mechanische Energie wandeln Generatoren in elektrische Energie um. Weitere Beispiele sind Photovoltaik-Generatoren (Solarmodule, - auch die Solarzellen in Ihrem Taschenrechner). 

   Es gibt auch Komponenten, die sich sowohl wie ein Erzeuger als auch wie ein Verbraucher verhalten können. Dies sind Energiespeicher, z. B. Batterien, aber auch Kondensatoren und Spulen (Induktivitäten). Werden sie geladen, verhalten sie sich wie ein Verbraucher. Werden sie entladen, verhalten sie sich wie ein Erzeuger. 

** Wirkungsgrad :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   In der Realität entstehen bei der Wandlung von Energie Verluste: Der Aufwand ist größer als der Nutzen. 

   Der Zusammenhang zwischen _nutzbarer_ und _aufgewendeter_ Energie steckt im *Wirkungsgrad* (engl. /efficiency/): 

   #+name: eqn-eta
   \begin{equation}
   \eta = \frac{P_{\text{nutzbar}}}{P_{\text{aufgewendet}}}
   \end{equation}

** Elektrischer Strom verursacht Erwärmung

   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \node (img3) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_3.jpg}};
       \pause
       \node (img4) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_4.jpg}};
       \pause
       \node (img5) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_5.jpg}};
       \pause
       \node (img6) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_6.jpg}};
       \pause
       \node (img7) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_7.jpg}};
       \pause
       \node (img8) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{../ge1img/stromtragfaehigkeit_8.jpg}};
     \end{tikzpicture}
     \caption{Leiterbahn (Breite ca. $100\text{ }$\textmu m, Dicke ca. $100 \text{ nm}$) unter Strom wird warm, \textcolor{gray}{Bild: Johanna May aus \cite{may_konzeption_2010}, \doclicenseNameRef}}\label{fig-widerstandswaerme}
   \end{figure}
    #+end_src

** Wärmeleistung @@latex: \textcolor{THKoelnRed}{P} @@ des elektrischen Stroms
    #+NAME: eqn:PDC
    \begin{equation}
    P_{DC} = I^2 \cdot R
    \end{equation}
   mit dem elektrischen Widerstand @@latex: $R$@@
** Energie

   umgangssprachlich: /gespeicherte Leistung/

   #+NAME: fig-pumpwasserspeicher
   #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Gespeicherte Energie in einem Pumpwasserspeicher @@latex:\textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=15940802}{Bild: Ulrichulrich, CC0}}@@
   [[../ge1img/Ottenstein_Staudamm_unterwasserseitig_Krafthaus.jpg]]

** Unterschied Leistung und Energie

   | *Leistung*                    | *Energie*                             |
   |-----------------------------+-------------------------------------|
   | Energie pro Zeit            | aufsummierte Leistung über der Zeit |
   |-----------------------------+-------------------------------------|
   | Beispiel Elektrofahrzeug:   |                                     |
   | mit 3 kW laden              | Batteriekapazität 15 kWh            |
   |-----------------------------+-------------------------------------|
   | @@latex:$P=\frac{dE}{dt}$@@ | @@latex:$E=\int P(t) dt$@@             |
   |-----------------------------+-------------------------------------|
   | SI-Einheit Watt 1 W = 1 VA   | SI-Einheit Joule 1 J= 1 Nm= 1 Ws  |

   @@latex:\begin{tcolorbox}
   Leistung und Energie sind \textbf{nicht} dasselbe! Nicht verwechseln!
   \end{tcolorbox}@@

* Elektrischer Widerstand
** Schaltbild (Abb. \ref{fig:pt100R})

   #+NAME: fig:pt100R
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(.5,0) to[resistor={\color{THKoelnOrange}{${R_{L1}}$}},color=THKoelnOrange] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={\color{THKoelnOrange}{$R_{Pt100}$}},color=THKoelnOrange]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={\color{THKoelnOrange}{${R_{L2}}$}},color=THKoelnOrange] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={\color{THKoelnOrange}{${R_{L3}}$}},-o,color=THKoelnOrange] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={\color{THKoelnOrange}{${R_{L4}}$}},-o,color=THKoelnOrange] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=${U=1,23\text{ V}}$] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Was hat es mit den Widerständen auf sich?}\label{fig:pt100R}
   \end{figure}
   #+end_src

** Geometrie-Effekte auf den Widerstand (Abb. \ref{fig:widerstandsgeom})

   #+NAME: fig:widerstandsgeom
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[fill=THKoelnOrange!30] (0,0) rectangle (3,2);
       \draw[xslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=-2cm,yshift=2cm] (0,0) rectangle (3,1);
       \draw[yslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=3cm,yshift=-3cm] (0,0) rectangle (1,2);
       \draw (-1,1.7) -- (0,1.7);
       \draw (3.5,1.7) -- (4.5,1.7);
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[fill=THKoelnOrange!30] (0,0) rectangle (1,2);
       \draw[xslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=-2cm,yshift=2cm] (0,0) rectangle (1,1);
       \draw[yslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=1cm,yshift=-1cm] (0,0) rectangle (1,2);
       \draw (-1,1.5) -- (0,1.5);
       \draw (1.5,1.5) -- (2.5,1.5);
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[fill=THKoelnOrange!30] (0,0) rectangle (3,1);
       \draw[xslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=-1cm,yshift=1cm] (0,0) rectangle (3,.5);
       \draw[yslant=1,fill=THKoelnOrange!30,xshift=3cm,yshift=-3cm] (0,0) rectangle (.5,1);
       \draw (-1,.7) -- (0,.7);
       \draw (3.3,.7) -- (4.3,.7);
       \end{tikzpicture}
     \caption{Welcher Widerstand ist am größten? (wenn alle Materialien gleich sind)?}\label{fig:widerstandsgeom}
   \end{figure}
   #+end_src

** Bildlicher Vergleich für den elektrischen Widerstand (Abb. [[fig-Rcomic]])

   #+NAME: fig-Rcomic
   #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,trim={19cm 106cm 54cm 3cm}, clip,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: @@latex:$\color{OwlGreen}{U}$ schiebt, damit $\color{OwlBlue}{I}$ durch $\color{THKoelnOrange}{R}$ fließt. \textcolor{gray}{Skizze: Johanna May \doclicenseNameRef}@@
   [[../ge1img/comicR.png]]

** Elektrischer Widerstand beschreiben :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   
   Wenn in einem Eintor ein Strom fließen soll, muss eine Spannung anliegen, damit die Energie zur Bewegung der Ladungsträger zugeführt werden kann \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Der Quotient aus Spannung und Strom heißt *Widerstand* @@latex:$R$@@ (engl. /resistance/). Das zugehörige Bauelement heißt ebenfalls Widerstand (engl. /resistor/). 
   
    #+name: eqn-resistance
    @@latex: \begin{tcolorbox}\begin{equation}
    R = \frac{U}{I}
    \end{equation}\end{tcolorbox}@@

   Die Einheit des elektrischen Widerstands ist:

   #+name: eqn-resistanceunit
   \begin{equation}
   [R]=\frac{\text{1 V}}{\text{1 A}}=\text{\textbf{1 Ohm}}=1 \text{ }\Omega
   \end{equation}

   Die Atomrümpfe im Kristallgitter schwingen um eine Ruhelage und hemmen dadurch den Fluss der Elektronen. Daher entsteht Wärme, wenn ein Strom fließt. \cite{nerreter_grundlagen_2011}

   Es gibt physikalisch nur positive Widerstände $R>0$. Ein solches Ergebnis setzt voraus, dass man die Bezugspfeile von Strom und Spannung entsprechend dem Verbraucherzählpfeilsystem wählt. 

   In Schaltungen gibt es viele Bauformen von elektrischen Widerständen. Einige davon werden mit Farbringen gekennzeichnet, die den Widerstandswert darstellen. Allerdings sind viele Widerstände in Schaltungen inzwischen von ihren Abmessungen her so klein, dass man nur mit der Lupe entziffern kann, wie groß der aufgedruckte Widerstandswert bzw. dessen Kürzel ist. Sowohl im Praktikumsversuch 1 als auch im Praktikumsversuch 2 arbeiten wir mit verschiedenen Widerständen, deren Bauform Sie dort näher begutachten können.

** Schaltzeichen des elektrischen Widerstandes

   #+NAME: fig-resistor
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R$,i=$I$,v=$U$,o-o] (2,0);
     \draw (0,-2) to[resistor=$R$,i=$I$,v=$U$,o-o] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}[american resistors,american voltages]
     \draw (0,0) to[resistor=$R$,i=$I$,v=$U$,o-o] (2,0);
     \draw (0,-2) to[resistor=$R$,i=$I$,v=$U$,o-o] ++(0,-2);     
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen Ohmschen Widerstand $R=\frac{U}{I}$: links europäisch nach EN 60617, rechts amerikanisch (z. B. LTSPICE)}\label{fig-resistor}
   \end{figure}
   #+end_src

** Schaltzeichen in Worten                                  :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   
   Schaltzeichen sind festgelegt in der Norm EN 60617. Diese finden Sie im Netz der TH (d.h. mit Zugang über cisco VPN) auch unter [[https://perinorm.com/search.aspx]] . Dort im Feld Dokumentnummer+ EN 60617 eingeben und dann finden Sie alle Teile dieser Norm. Indem Sie auf das blaue Dokumentsymbol klicken, wird Ihnen eine aktuelle Version des jeweiligen pdfs bereitgestellt. 

   /Hinweis für Interessierte: Das Skript und die Folien erstelle ich mit emacs org-mode, aus dem dann \LaTeX Code wird, der dann zu einem pdf kompiliert wird. In \LaTeX gibt es verschiedene Pakete, unter anderem das Paket circuitikz, mit dem ich die Schaltpläne im Skript erstelle. Als Einführung und zum Online-Ausprobieren ohne Installation eignet sich Overleaf. Dort gibt es eine Einführung unter [[https://de.overleaf.com/learn/latex/CircuiTikz_package]] (auf Englisch)./

** Wärmeleistung am elektrischen Widerstand

   #+name: eqn-Pth
   @@latex: \begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \color{THKoelnRed}{P = P_{th}} = RI^2 = \frac{U^2}{R}
   \end{equation}\end{tcolorbox}@@

   #+BEAMER:\pause

   #+NAME: fig:pt100Pth
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=0.8]
       \draw (0,0) to[short,i>={\color{OwlBlue}{$I=10\text{ mA}$}},color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{{U=1,23\text{ V}}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Wie hoch sind die \textcolor{THKoelnRed}{Leistungen} an den Widerständen?}\label{fig:pt100Pth}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

   \scriptsize @@latex: $[P_{L1}=U_{L1}\cdot I=?\cdot10\text{ mA}>0$, $P_{L2}_{}=?>0$, $P_{L3}=U_{L3}\cdot0=0$, $P_{L4}=0$, $P_{Pt100}=1,23\text{ V} \cdot 10\text{ mA}=12,3\text{ mW}]$@@ \normalsize
\normalsize

** Leitwert = Kehrwert des elektrischen Widerstandes
*** Formel :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
   #+name: eqn-G
   \begin{equation}
   G = \frac{I}{U}=\frac{1}{R}
   \end{equation}

   *Leitwert* (engl. /conductance/) 

   Einheit im deutschen Sprachraum *1 Siemens*

   Einheit im englischen Sprachraum *1 \mho* (sprich /mou/)
*** Schaltzeichen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
   #+NAME: fig-conductor
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$G$,i=$I$,v=$U$,o-o] (2,0);
     \draw (0,-2) to[resistor=$G$,i=$I$,v=$U$,o-o] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}[american resistors,american voltages]
     \draw (0,0) to[resistor=$G$,i=$I$,v=$U$,o-o] (2,0);
     \draw (0,-2) to[resistor=$G$,i=$I$,v=$U$,o-o] ++(0,-2);     
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen Ohmschen Leitwert $G=\frac{I}{U}$: links europäisch nach EN 60617, rechts amerikanisch (z. B. LTSPICE)}\label{fig-conductor}
   \end{figure}
   #+end_src
   
** Ohmsches Gesetz

   bei konstanter Temperatur @@latex: $\vartheta=const.$@@

   #+name: fig-iukennlinie
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(0,10.350,1000)
G=1
I=G*U
plt.figure(figsize=(8,2.5))
plt.plot(U,I)
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Spannung $U$')
plt.ylabel('Strom $I$')

plt.xticks([])
plt.yticks([])

plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: I-U-Kennlinie eines Ohmschen Widerstands: die Steigung ist proportional zum Leitwert @@latex: $G$@@
#+LABEL: fig-iukennlinie
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-iukennlinie

#+BEAMER:\pause

     #+name: eqn-ohmsgesetz
   @@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}R=\frac{U}{I}=const\label{eqn-ohmsgesetz}\end{equation}\end{tcolorbox}@@

** Beschreibung des Ohmschen Gesetzes :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   
   Der Zusammenhang in Gleichung \ref{eqn-ohmsgesetz} heißt *Ohmsches Gesetz* (/Ohm's law/). Einen konstanten Widerstand, der von Strom und Spannung unabhängig ist, bezeichnen wir als *Ohmschen Widerstand*. 

   Die Steigung der I-U-Kennlinie (I auf der y-Achse, U auf der x-Achse, wie in Abb. [[fig-iukennlinie]]) eines Ohmschen Widerstandes ist der konstante Leitwert @@latex:$G$@@. Die Steigung einer entsprechenden U-I-Kennlinie (U auf der y-Achse, I auf der x-Achse) ist der konstante Widerstand @@latex:$R$@@.

** Nomenklatur: griechische Buchstaben        :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die Elektrotechnik (wie auch die Physik) verwendet viele griechische Buchstaben für die Bezeichnung von physikalischen Größen. 

   Tabelle [[tab-griechisch]] enthält eine Übersicht. 

   #+NAME: tab-griechisch
   #+ATTR_LATEX: :align p{.25\textwidth}p{.25\textwidth}p{.5\textwidth} :float nil
   #+CAPTION: Griechische Buchstaben für elektrotechnische Größen
   |---------------+------------+-----------------------------------------------|
   | Buchstabe     | Aussprache | Größe                                         |
   |---------------+------------+-----------------------------------------------|
   | @@latex:$\alpha$@@ | alfa       | Temperaturkoeffizient                         |
   | @@latex:$\delta$@@ | delta      | Verlustfaktor eines Kondensators              |
   | @@latex:$\epsilon$@@ | epsilon    | Dielektrizitätskonstante                      |
   | @@latex:$\varphi$@@ | fi         | entweder Phasenverschiebung oder Potenzial    |
   | @@latex:$\eta$@@ | eta        | Wirkungsgrad                                  |
   | @@latex:$\kappa$@@ | kappa      | Leitfähigkeit                                 |
   | @@latex:$\lambda$@@ | lambda     | Wellenlänge                                   |
   | @@latex:$\mu$@@ | mü         | entweder Permeabilität oder Einheitenvorsilbe |
   | @@latex:$\nu$@@ | nü         | Wellenzahl                                    |
   | @@latex:$\omega$@@ | omega      | Kreisfrequenz                                 |
   | @@latex:$\pi$@@ | pi         | 3,141...                                      |
   | @@latex:$\rho$@@ | ro         | spezifischer Widerstand                       |
   | @@latex:$\sigma$@@ | sigma      | Streuung                                      |
   | @@latex:$\tau$@@ | tau        | Zeitkonstante                                 |
   |---------------+------------+-----------------------------------------------|
   | @@latex:$\Delta$@@ | Delta      | Unterschied                                   |
   | @@latex:$\Phi$@@ | Fi         | magnetischer Fluss                            |
   | @@latex:$\Lambda$@@ | Lambda     | magnetischer Leitwert                         |
   | @@latex:$\Omega$@@ | Omega      | Ohm                                           |
   | @@latex:$\Pi$@@ | Pi         | Produkt                                       |
   | @@latex:$\Sigma$@@ | Sigma      | Summe                                         |
   |---------------+------------+-----------------------------------------------|

** Linearer Widerstand
    #+NAME: fig-linresistor
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[tline=$R$,o-o] (2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Linearer (Ohmscher) Widerstand $R$ mit Länge $l$ und Querschnitt $A$}\label{fig-linresistor}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+name: eqn-spezwiderstand
   \begin{equation}
   R=\rho \cdot \frac{l}{A}
   \end{equation}
   
** Linearer Widerstand in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Ein Leiter mit einem konstanten Querschnitt @@latex: $A$@@, der eine Länge von @@latex: $l$@@ hat, wie in Abb. \ref{fig-linresistor}, heißt *linearer Leiter*.\cite{nerreter_grundlagen_2011} 

   Die fließenden Elektronen verteilen sich in so einem Leiter auf die gesamte Querschnittsfläche, so wie Fahrzeuge in manchen Gegenden eine mehrspurige Straße gleichmäßig ausnutzen. Die Stromdichte, also die Stromstärke pro Fläche @@latex: $J=\frac{I}{A}$@@ hat an jeder Stelle des Leiters den gleichen Wert \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

   Die Spannung @@latex: $U$@@ fällt also gleichmäßig über der Länge @@latex: $l$@@ des linearen Leiters ab. Der Quotient aus diesen beiden Größen heißt *elektrische Feldstärke* (engl. /electric field strength/) @@latex: $E$@@\cite{nerreter_grundlagen_2011}: 

   #+name: eqn-efeld
   \begin{equation}
   E = \frac{U}{l}
   \end{equation}

   Die Einheit des elektrischen Felds ist 
   
   #+name: eqn-efeldunit
   \begin{equation}
   [E] = \frac{\text{1 Volt}}{\text{1 Meter}}=\frac{\text{1 V}}{\text{1 m}}=1 \frac{\text{V}}{\text{m}} = \text{\textbf{1 Volt pro Meter}}
   \end{equation}

   Für Materialien, die sich nach dem Ohmschen Gesetz verhalten, wie z. B. bei einem Metalldraht mit konstanter Temperatur, ist die Stromdichte @@latex: $J$@@ linear von der Feldstärke @@latex: $E$@@ abhängig. Der Proportionalitätsfaktor heißt *Leitfähigkeit* (engl. /conductivity/) @@latex: $\kappa$@@\cite{nerreter_grundlagen_2011}: 

   #+name: eqn-ikea
   \begin{equation}
   \kappa = \frac{J}{E}
   \end{equation}

   Die Einheit der Leitfähigkeit ist

   #+name: eqn-kappaunit
   \begin{equation}
   [\kappa] = \frac{\frac{\text{1 A}}{\text{1 m}^2}}{\frac{\text{1 V}}{\text{1 m}}}=\frac{\text{1 S}}{\text{1 m}}
   \end{equation}

   Häufig wird die Leitfähigkeit jedoch bezogen auf eine Querschnittsfläche in mm^2 angegeben als S m/mm^2. Das ist deshalb praktisch, weil die Kabelquerschnitte häufig in mm^2 angegeben werden. 

   Der Kehrwert der Leitfähigkeit ist der *spezifische Widerstand* (engl. /resistivity/) @@latex: $\rho$@@

   #+name: eqn-resistivity
   \begin{equation}
   \rho = \frac{1}{\kappa}
   \end{equation}

   Die Einheit des spezifischen Widerstands ist

   #+name: eqn-resistivityunit
   \begin{equation}
   [\rho]=\frac{\text{1 m}}{\text{1 S}}=1\text{ }\Omega \text{m}=\text{\textbf{1 Ohm-Meter}}
   \end{equation}

   Aus den Gleichungen [[eqn-efeld]], [[eqn-ikea]] und [[eqn-resistivity]] ergibt sich der geometrieabhängige Widerstand eines linearen Leiters zu

   #+name: eqn-resistorgeom
   \begin{equation}
   R = \frac{U}{I} = \frac{E}{J}\cdot\frac{l}{A}=\frac{\rho \cdot l}{A}=\frac{l}{\kappa A}
   \end{equation}

   Tabelle [[tab-resistivity]] gibt die Werte der Leitfähigkeit einiger Materialien für eine Temperatur von @@latex: $20^\circ$C@@. 

   #+name: tab-resistivity
   #+CAPTION: Leitfähigkeit und linearer Temperaturkoeffizient bei @@latex:$\vartheta=20^\circ \text{C}$@@ (Werte: \cite{hering_elektrotechnik_2018}\cite{ivers-tiffee_werkstoffe_2007}\cite{nerreter_grundlagen_2011})
   | Metall     | @@latex:$\kappa_20$ [$\frac{\text{S m}}{\text{mm}^2}$]@@ | @@latex:$\alpha_20$ [$\frac{10^{-3}}{\text{K}}$] @@ |
   |------------+---------------------------------------------------+--------------------------------------------|
   | Silber     |                                                62 | 4,2                                        |
   | Kupfer     |                                                56 | 3,9                                        |
   | Gold       |                                                43 | 3,8                                        |
   | Aluminium  |                                                36 | 3,8                                        |
   | Platin     |                                               9,5 | 3,6                                        |
   | Konstantan |                                                 2 | -0,003                                     |
   | Wolfram    |                                              18,1 | 4                                          |

   Sprachlich ist es günstig, sich präzise auszudrücken. Wie Sie im Praktikum sehen werden, gibt es Widerstände mit dem Volumen von mehreren Litern, die dennoch einen recht niedrigen Widerstandswert haben. Genauso gibt es auch SMD-Bauteile, die so klein sind, dass man eine Lupe benötigt, um sie zu sehen, mit sehr hohen Widerstandswerten. Es ist also besser, von hohen und niedrigen Widerstandswerten zu sprechen als von großen und kleinen Widerständen, denn letzteres kann auch das Volumen beschreiben und das wiederum sagt nichts über den Widerstandswert aus.

** Kontrollfrage: Abschätzen der Leitungswiderstände

      #+NAME: fig:pt100Rcalc
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>={\color{OwlBlue}{$I=10\text{ mA}$}},color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{{U=1,23\text{ V}}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Abschätzen der Leitungswiderstände bei $\vartheta=20^\circ\text{C}$}\label{fig:pt100Rcalc}
   \end{figure}
   #+end_src

   \small Wir nehmen an, dass die Leitungen aus Kupfer bestehen und eine Länge von jeweils @@latex: $l=\text{1 m}$@@ sowie einen Leiterquerschnitt von @@latex: $A=\text{0,5 mm}^2$@@ besitzen. Wie groß ist der Leitungswiderstand @@latex:$R_L$@@?
\normalsize

   #+BEAMER:\pause

   @@latex: $[R_{L1}=R_{L2}=R_{L3}=R_{L4}=\frac{1}{\kappa}\cdot\frac{l}{A}=\frac{1}{56 \frac{\text{S m}}{\text{mm}^2}}\cdot\frac{1\text{ m}}{0,5 \text{ mm}²}=35,7\text{ m}\Omega]$@@\normalsize
\normalsize

** Temperaturabhängigkeit des elektrischen Widerstandes

   Annähernde Beschreibung durch den linearen *Temperaturkoeffizienten* @@latex: $\alpha$@@

   #+name:eqn-tempwiderstand
   @@latex: \begin{tcolorbox}\begin{equation}
   R_\vartheta=R_{20}[1+\alpha_{20}\cdot(\vartheta-20^\circ \text{C})]
   \end{equation}\end{tcolorbox}@@

   #+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-thermistor
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[thermistor,o-o] (2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol eines temperaturabhängigen Widerstands}\label{fig-linresistor}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

   \small Materialien, deren Widerstand bei steigender Temperatur zunimmt, bezeichnet man als *Kaltleiter* \cite{nerreter_grundlagen_2011}. \normalsize
\normalsize

   \small Pt *100* : bei @@latex:$\vartheta=0^\circ \text{C} $@@ Widerstand @@latex:$R(0^\circ \text{C})=100\text{ }\Omega$@@, Pt = Platin \normalsize
\normalsize   

** Temperatur unseres Pt100-Widerstands

      #+NAME: fig:pt100calc
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>={\color{OwlBlue}{$I=10\text{ mA}$}},color=OwlBlue] ++(.5,0) to[resistor={${R_{L1}}$}] ++(3,0) coordinate (t1) to[thermistor={$R_{Pt100}$}]++(0,-2) coordinate (t2) to[resistor={${R_{L2}}$}] ++(-3,0) to[short] ++(-.5,0) to[european current source] ++(0,2);
       \draw (t1) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L3}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s1);
       \draw (t2) to[short,*-] ++(0.5,0) to[resistor={${R_{L4}}$},-o] ++(1.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{{U=1,23\text{ V}}}$,color=OwlGreen] (s2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Temperatur $\vartheta$ des Pt100-Widerstands}\label{fig:pt100calc}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

   \small @@latex: $[R_{0}=100 \text{ }\Omega =R_{20}\cdot[1+\alpha_{20}\cdot(0^\circ \text{C} -20^\circ \text{C})] \to  R_{20} = \frac{R_0}{1+\alpha_{20}\cdot(-20\text{ K})} = \frac{100 \text{ }\Omega}{1+3,6\cdot 10^{-3} \text{ K}^{-1} \cdot (-20\text{ K})} = 107,76\text{ }\Omega$@@ 
\normalsize

   \small @@latex: $R(\vartheta)=R_ {20}\cdot[1+\alpha_{20}\cdot(\vartheta-20^\circ \text{C})] \to R(\vartheta)=R_{20}+R_{20}\cdot\alpha_{20}\cdot(\vartheta-20^\circ \text{C}) \to \vartheta=\frac{R(\vartheta)-R_{20}}{R_{20}\cdot\alpha_{20}}+20^\circ \text{C} \to \vartheta=\frac{\frac{1,23\text{ V}}{10\text{ mA}}-107,76\text{ }\Omega}{107,76\text{ }\Omega \cdot 3,6\cdot10^{-3} \text{ K}^{-1} } + 20^\circ \text{ C} = 59,7^\circ \text{C}]$@@ \normalsize
\normalsize

** Zusammenfassung der Schritte an der Schaltung für den Pt100
   
   - Ermittlung des Stroms: @@latex: $I_{Pt100}=10\text{ mA}$@@
     #+BEAMER:\pause
   - Ermittlung der Spannung: wegen @@latex: $I_{L3}=I_{L4}=0$@@ ist @@latex: $U_{Pt100}=1,23\text{ V}$@@
     #+BEAMER:\pause
   - daraus Berechnung @@latex: $R_{Pt100}(\vartheta)=\frac{U_{Pt100}}{I_{Pt100}}=123\text{ }\Omega$@@
     #+BEAMER:\pause
   - daraus mithilfe @@latex: $R(\vartheta)=R_{20}\cdot[1+\alpha_{20}\cdot(\vartheta-20^\circ \text{C})]$@@ Bestimmung @@latex:$\vartheta=60^\circ \text{C}$@@
     #+BEAMER:\pause
   - praktisch: Leitungswiderstände müssen nicht bekannt sein
     #+BEAMER:\pause
   - falls doch berechnen (hier abgeschätzt): @@latex: $R_{L}=\rho\cdot\frac{l}{A}\approx36\text{ m}\Omega << R_{Pt100}$@@

** Widerstand von Isolierstoffen
   Ordnen Sie die folgenden Materialien nach ihrem spezifischen Widerstand: 
   PVC (Kunststoff zur Kabelisolierung), Transformatoröl, destilliertes Wasser, Hartpapier

   #+BEAMER:\pause
   #+NAME:tab-isolierstoffe
   #+CAPTION: Spezifischer Widerstand @@latex:$\rho$@@ einiger Isolierstoffe (Werte: \cite{nerreter_grundlagen_2011})
   #+ATTR_LATEX: :float nil
   | Stoff                | @@latex:$\rho\text{ } [\Omega\text{m}]$@@ |
   |----------------------+---------------------------|
   | destilliertes Wasser | @@latex: $10^3$ ... $10^5$@@ |
   | Hartpapier           | @@latex: $10^8$@@      |
   | Transformatoröl      | 10^{12}                      |
   | PVC                  | 10^{13}                   |

** Isolierstoffe in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Isolierstoffe oder Isolatoren haben einen sehr hohen spezifischen Widerstand. Dadurch kann auch bei hohen Spannungen, kein hoher Strom fließen. Dies schützt Lebewesen und andere Geräte, denn dann die sehr geringen Ströme, die dann noch fließen, sind ungefährlich (siehe letztes Kapitel). 

   Da die meisten Isolatoren eine geringe Wärmeleitfähigkeit besitzen, kühlt man Geräte, in denen hohe Verluste auftreten (z. B. Motoren in manchen Elektrofahrzeugen) zweckmäßig mit flüssigen Isolierstoffen. 

   Beachten Sie, dass die Leitfähigkeit von Wasser stark zunimmt, wenn es Salze beinhaltet. Dies ist in unserem Körper der Fall. Sobald die (Horn-)Haut überwunden ist, leiten wir den Strom daher wesentlich besser und hohe Spannungen sind daher auch (lebens-)gefährlich, weil sie mit hohen Körperströmen einhergehen.


* Widerstände als elektronische Bauteile
** Zifferncodes 

*** Beispielbild :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

   #+ATTR_LATEX: :width .7\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: SMD-Widerstände mit Zifferncode, davon zwei mit @@latex:$0\text{ }\Omega$@@, die Drahtbrücken ersetzen und zwei mit dem Aufdruck 270 @@latex:\textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1607140}{Bild: Mike1024 CC0}}@@
   [[../ge1img/Zero_ohm_resistors_cropped.jpg]]

*** Beschreibung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    
   *SMD* = Surface Mount Device (auf der Oberfläche [von Leiterplatten] montiertes Bauteil)

   #+BEAMER:\pause
   *Zifferncode*: erste beide Ziffern Widerstandswert, dritte Ziffer Zehnerexponent

   #+BEAMER:\pause
   im Bild: @@latex:$27\cdot10^0=27\text{ }\Omega$@@

   #+BEAMER:\pause

   anderes Beispiel: 

   324: 
   #+BEAMER:\pause 
   @@latex:$32\cdot 10^4=324 \text{ k}\Omega$@@

   #+BEAMER:\pause
   manchmal auch R oder k statt Komma: 
   z. B. 5R3:  
   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$5,3\text{ }\Omega$@@

** Zifferncodes in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Sogenannte *SMD*-Bauteile (/surface mount devices/, d.h. auf die Oberfläche [von Leiterplatten] montierte Bauteile) tragen häufig einen dreistelligen Zifferncode. Weitere Infos dazu bekommen Sie auch bei den üblichen Verkaufsstellen von Bauelementen z. B. über reicheltpedia (Reichelt). 

** Farbcodes von Widerständen: Beispielbild

   #+ATTR_LATEX: :width .7\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Widerstände mit Farbcode @@latex:\textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=71267805}{Bild: Evan-Amos, CC0}}@@
   [[../ge1img/Electronic-Axial-Lead-Resistors-Array.jpg]]

** Bestimmung des Widerstandswerts

   #+name: tab-colorcodesresistors
   #+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Farb-Kennzeichnung von Widerständen, keramischen Kondensatoren und Dünnfilmkondensatoren (Werte für 1. und 2. Ring in @@latex:$\Omega$@@ oder pF)\cite{haberle_tabellenbuch_2018})
   [[../ge1img/farbcodes.png]]

** Normreihen

\scriptsizesize
   z. B. E12-Reihe (weiterführend: [[https://wikipedia.org/wiki/E-Reihe]])

   10
   #+BEAMER:\pause
   +20%

   12 
   #+BEAMER:\pause
   +20%
   
   15
   
   18
   
   22

   27

   33
   
   39
   
   47

   56

   68

   82

   100
\normalsize

* Zusammenfassung :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    - Widerstand @@latex: $R$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Spannung @@latex: $U$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Leistung bei Gleichstrom @@latex: $P$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Ohmsches Gesetz @@latex: $R=\frac{U}{I}=const.$@@
      #+BEAMER:\pause
    - spezifischer Widerstand @@latex: $\rho$@@ und Leitfähigkeit @@latex: $\kappa=1/\rho$@@
      #+BEAMER:\pause
    - lineare Temperaturabhängigkeit von Metallen @@latex: $R(\vartheta)$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Energie ist aufsummierte Leistung
      #+BEAMER:\pause
    - Leistung @@latex:$P=UI$@@ ist Energie pro Zeit
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
    - \small Übungsaufgaben, Tutorium \normalsize
      #+BEAMER:\pause
    - \small Praktikum anmelden und vorbereiten \normalsize
\normalsize

* Videos Prof. Waffenschmidt                                        :B_frame:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: frame
:END:
- *Leiter, Nichtleiter, Halbleiter*: https://youtu.be/npLXarrAtyw mit [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_03-Widerstand-SoSe2020.pdf][Folien]]
- *Widerstand*: https://youtu.be/cDomlPbz4xc mit [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_03-Widerstand-SoSe2020.pdf][Folien]]
- *Temperaturabhängigkeit Widerstand*: https://youtu.be/pWjbprEiGjE mit [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_03-Widerstand-SoSe2020.pdf][Folien]]
- *Elektrische Leistung und Energie*: https://youtu.be/ra8yj115LsA mit [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_04-Widerstand_Temperaturabhaengigkeit-SoSe2020.pdf][Folien]]

* Übungsaufgaben                                            :B_ignoreheading:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: ignoreheading
:END:
** Übungsaufgaben
  
*** Akkumulator (wiederaufladbare Batterie)

    #+NAME: fig-akku
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[battery1,o-o,i<=$I$,v_=$U$] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Akkumulator als Verbraucher bzw. Erzeuger}\label{fig-akku}
   \end{figure}
   #+end_src
   
    Betrachten Sie die Schaltung in \ref{fig-akku}. 

    Tragen Sie in die Tabelle [[tab-akku-zps]] die fehlenden Werte ein. 

    #+NAME: tab-akku-zps
    #+ATTR_LATEX: :float nil
    | U   | I    | P | Erzeuger/Verbraucher? |
    | 3 V | -2 A |   |                       |
    | 2 V | 10 A |   |                       |

    Was passiert, wenn der Strompfeil in die umgekehrte Richtung zeigt?

*** Ohmscher Widerstand

    Durch einen Ohmschen Widerstand @@latex: $R=47 \text{ }\Omega$@@ fließt ein Strom von @@latex: $I=0,3\text{ A}$@@. Welche Spannung liegt über dem Widerstand? Skizzieren Sie Strom- und Spannungspfeil und das Schaltsymbol mit seinen Anschlüssen. 

*** Leitwert

    Eine Kupferleitung hat einen Leitwert von @@latex: $G=32\text{ mS}$@@. Eine Spannung von @@latex: $U=12\text{ V}$@@ liegt über diesem Leitwert an. Welcher Strom fließt durch den Leitwert? Wie groß ist der zugehörige Widerstand? Skizzieren Sie Strom- und Spannungspfeil am Schaltsymbol mit seinen Anschlüssen. 

    [@@latex:$R=31,25\text{ }\Omega$@@]

*** Widerstand einer erhitzten Kupferwicklung

    Eine Kupferwicklung hat bei @@latex: $20^\circ$C@@ den Widerstand 223 \Omega. Welchen Widerstand hat sie bei @@latex: $80^\circ$C@@? /Hinweis: Bei @@latex: $\vartheta=20^\circ \text{C}$@@ hat Kupfer eine Leitfähigkeit von @@latex: $\kappa_{20}=56 \text{ }\frac{\text{S m}}{\text{mm}^2}$@@ und der spezifische Widerstand einen Temperaturkoeffizienten von @@latex:$\alpha_{20}=3,9\cdot10^{-3}\text{ K}^{-1}$@@./ 

[@@latex: $R=275,18\text{ }\Omega$@@]

*** I-U-Kennlinie einer Glühlampe

#+name: fig-iubirne
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
#plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(0,12,1000)
k1=1
k2=0.001
k3=.5
R=(1+k1*(U-k2*U))/k3
I=U/R
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.plot(U,I)
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [A]')
plt.axis([0, 12, -.05, .5])
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: I-U-Kennlinie einer Glühbirne
#+LABEL: fig-iubirne
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-iubirne
[[file:/tmp/babel-3eEJKp/figureZhL16P.png]]

    Bestimmen Sie den Widerstand der Glühlampe für die Spannungen 0 V, 2 V, 4 V, 6 V, 8 V, 10 V und 12 V. Zweckmäßigerweise legen Sie dafür eine Tabelle an. 

    Handelt es sich beim Widerstand der Glühlampe um einen Ohmschen Widerstand? Begründen Sie.

*** Glühlampe im Backofen

    Eine Glühlampe für die Beleuchtung eines Backofens nimmt an @@latex: $U=230\text{ V}$@@ eine Leistung von @@latex: $P=20\text{ W}$@@ auf. Die Betriebstemperatur des Wolframdrahtes in der Glühlampe beträgt @@latex: $\vartheta=2500^\circ$C@@. Welchen Widerstand hat die Lampe bei einer Backtemperatur von @@latex: $\vartheta=200^\circ$C@@? Welchen Widerstand hat sie bei abgekühltem Backofen bei @@latex: $\vartheta=20^\circ$C@@? Welcher Strom fließt beim Einschalten im abgekühlten Backofen? Welcher Strom fließt im Betrieb (Nennstrom)? Wie viel höher ist der Einschaltstrom als der Nennstrom?

*** Widerstand: Verständnis
**** Welche Werte kann der elektrische Widerstand annehmen? (1 Antwort richtig)
     * R \geq 0, stets positiv
     * R \in [-\infty;\infty]
     * R < 0, stets negativ
     * R \in [0,1,\pi,\infty] \Omega, nur aus dieser Menge
     * R = 47 \Omega, immer gleich groß

*** Wärmeleistung: Verständnis
**** Welche Formel zur Berechnung der Wärmeleistung ist falsch? (1 Antwort richtig)
     * P = UI
     * P = IR^2
     * P = I^2 R
     * P = U^2/R
     * P = IRI

*** Temperaturabhängiger Widerstand
    Eine Kupferleitung hat d=0,7 mm^2 Durchmesser und l = 10 m Länge.
    1. Wie groß ist der Widerstand R_20 bei @@latex:$\vartheta=20^\circ C$@@? []
    2. Wie groß ist der Widerstand R_50 bei @@latex: $\vartheta=50^\circ C$@@? []
    3. Zeichnen Sie ein Diagramm der Temperaturabhängigkeit des Widerstandes für @@latex: $\vartheta = -20^\circ C .. +100^\circ C$@@, indem Sie die Temperatur auf der x-Achse und den Widerstand auf der y-Achse darstellen.
    4. Ergänzen Sie in dem Diagramm die Temperaturabhängigkeit eines Widerstandes mit dem halben Leitungsdurchmesser.
    5. Welche Leistungen @@latex: $P_{20}$@@ und @@latex: $P_{50}$@@ werden am ursprünglich angegebenen Leiter umgesetzt, wenn die Leitung an eine Konstantspannungsquelle mit U = 1,8 V angeschlossen wird? []
    6. Zeichnen Sie ein Diagramm der Temperaturabhängigkeit der Leistungen im selben Temperaturbereich wie oben angegeben. Wählen Sie wieder die x-Achse für die Temperatur und die y-Achse für die Leistung.

*** Spannung und Leistung an einem Widerstand

    Ein Widerstand @@latex:$R=5\text{ }\Omega$@@ wird von einem Strom @@latex:$I=5\text{ A}$@@ durchflossen. Wie groß ist die Spannung @@latex:$U$@@ am Widerstand? Wie groß ist die Leistung @@latex:$P$@@ am Widerstand?

*** Leistung an einem Widerstand

    Ein Widerstand @@latex:$R=200\text{ }\Omega$@@ wird von einem Strom @@latex:$I=5\text{ A}$@@ durchflossen. Wie groß ist die Leistung @@latex:$P$@@ am Widerstand?

*** Leistung an einem anderen Widerstand

    An einem Widerstand @@latex:$R=10\text{ k}\Omega$@@ liegt eine Spannung von @@latex:$U=5\text{ V}$@@ an. Wie groß ist die Leistung @@latex:$P$@@ im Widerstand @@latex:$R$@@?

*** Leistung an einem weiteren Widerstand

    An einem Widerstand @@latex:$R=5\text{ }\Omega$@@ liegt eine Spannungvon @@latex:$10\text{ V}$@@ an. Wie groß ist die Leistung @@latex:$P$@@ im Widerstand @@latex:$R$@@?

*** Veränderung der Spannung und Leistung

    An einem Widerstand entsteht bei einer Spannung @@latex:$U_1=10\text{ V}$@@ eine Leistung von @@latex:$P_1=100\text{ W}$@@. Die Spannung wird auf @@latex:$U_2=20\text{ V}$@@ erhöht. Wie groß ist die neue Leistung @@latex:$P_2$@@ bei gleich bleibendem Widerstand @@latex:$R$@@.

*** Veränderung des Stroms und Leistung

    An einem Widerstand entsteht bei einem Strom von @@latex:$I_1=3\text{ A}$@@ eine Leistung von @@latex:$P_1=18\text{ W}$@@. Der Strom wird verändert und die neue Leistung sinkt auf @@latex:$P_2=9\text{ W}$@@. Wie groß ist der Strom @@latex:$I_2$@@ bei gleich bleibendem Widerstand @@latex:$R$@@?

*** Widerstand eines Kupferdrahts

    Gegeben ist ein Kupferdraht mit den Maßen: 

    Länge @@latex:$l=1\text{ m}$@@

    Durchmesser @@latex:$D=1\text{ mm}$@@

    Wie groß ist der Widerstand des Drahts bei Raumtemperatur?

*** Widerstand eines dicken Kupferdrahts

    Gegeben ist ein Kupferdraht mit den Maßen:

    Länge @@latex:$l=3\text{ m}$@@

    Durchmesser @@latex:$D=2\text{ mm}$@@

    Wie groß ist der Widerstand des Drahts bei Raumtemperatur?

*** Verlustleistung an einem Kupferdraht

    Ein Kupferdraht wird von einem Strom @@latex:$I=1 \text{ kA}$@@ durchflossen, die Maße des Drahtes sind: 

    Länge @@latex:$l=1\text{ km}$@@

    Durchmesser @@latex:$D=2\text{ mm}$@@

    Wie groß ist die Verlustleistung @@latex:$P_V$@@ im Draht?

*** Leiter mit quadratischem Querschnitt

    Gegeben ist ein Leiter mit den Daten: 

    Länge der Kanten des quadratischen Querschnitts @@latex:$b=d=3\text{ mm}$@@

    Länge des Leiters in Stromrichtung @@latex:$l=10\text{ cm}$@@

    Leitfähigkeit @@latex:$\kappa=2\cdot 10^6 1/\Omega\text{m}$@@

    Wie groß ist der Widerstand @@latex:$R$@@ des Leiters?

*** anders durchströmter Leiter mit quadratischem Querschnitt

    Gegeben ist ein Leiter wie in der vorigen Aufgabe. Allerdings wird er jetzt nicht entlang der Länge durchströmt, sondern durch die rechteckigen Flankenflächen von oben nach unten. 

    Wie groß ist der Widerstand @@latex:$R$@@ des Leiters in dieser Richtung?
